%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Généralités sur les fonctions}
\date{12/12/15}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no3 --- B}

\begin{document}
\maketitle

\emph{Rappel : Sauf mention contraire, les réponses par lecture graphique ne sont pas acceptées.}

\begin{exercice}[Vecteurs --- 8 points]
  Soit $ABCD$ un parallélogramme. On place les points $E$ tel que
  $\vecteur{DE}=\frac{\vecteur{AD}}{2}$, et $F$ tel que
  $\vecteur{BF}=2\vecteur{AB}$.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Montrer que $\vecteur{CE}=-\vecteur{AB}+\frac{\vecteur{AD}}{2}$.
    \item Exprimer $\vecteur{CF}$ en fonction de $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{AD}$.
    \item Que peut-on dire des points $E$, $C$ et $F$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Dérivation --- 3 points]
  On considère la fonction $f$, dont voici la représentation graphique.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=1, yscale=1]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (-2, -1.5) grid (3, 3.5);
      \draw[-latex] (-2,0) -- (3.2,0);
      \draw[-latex] (0,-1.5) -- (0,3.5);
      \foreach \x in {-2, -1, 1, 2, 3} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \foreach \y in {-1, 1, 2, 3} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }
      \draw[domain=-2:3,smooth,blue] plot ({\x},{-(\x*\x*\x/3-\x*\x/2-2*\x)});
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Répondre aux questions suivantes par lecture graphique.

  \begin{enumerate}
    \item Combien vaut $f'\left( 1 \right)$ ?
    \item Combien vaut $f'\left( -1 \right)$ ?
    \item Donner un nombre $x$ tel que $f'\left( x \right)=1$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Droites --- 9 points]
  Le plan est rapporté au repère orthonormé ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.6]
      \draw[dotted, gray] (-8, -6) grid (8, 6);
      \draw[-latex] (-8, 0) -- (8, 0);
      \draw[-latex] (0, -6) -- (0, 6);
      \foreach \y in {-6, -4, ..., -2, 2, 4, ..., 6} {
        \draw (0, \y) node[left, fill=white, opacity=.7, text opacity=1]{$\y$};
      }
      \foreach \x in {-8, -6, ..., -2, 2, 4, ..., 8} {
        \draw (\x, 0) node[below, fill=white, opacity=.7, text opacity=1]{$\x$};
      }
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Tracer la droite $d$ d'équation $y=-\frac{2}{3}x-2$.

      Préciser son coefficient directeur et donner un de ses vecteurs directeurs.
    \item Vérifier que les points $A(3;-4)$ et $B(-3;0)$ sont des points de $d$.
    \item Construire la droite $\Delta$ passant par le point $D(2;-1)$ et de vecteur directeur $\vecteur{v}(6,-4)$.
      Déterminer une équation cartésienne de $\Delta$.
    \item Démontrer que les droites $d$ et $\Delta$ sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
